\RequirePackage{plautopatch}
\documentclass[english, dvipdfmx, a4paper]{jsarticle}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[top=10truemm, bottom=20truemm, left=15truemm, right=15truemm]{geometry} % mergin
\renewcommand{\headfont}{\bfseries}

% graphics
\usepackage{graphicx}
\usepackage{here}

% link

\usepackage{url}
\usepackage[dvipdfmx, linktocpage]{hyperref} 
\usepackage{xcolor}
\usepackage{pxjahyper}
\hypersetup{
	colorlinks=true,
	citecolor=blue,
	linkcolor=teal,
	urlcolor=orange,
}

% math
\usepackage{tikz}
\usepackage[all]{xy}
\usepackage{amsmath, amssymb} 
\usepackage{physics}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{mathtools}

% theoremstyle
\usepackage{amsthm}
\newtheoremstyle{break}
{\topsep}{\topsep}%
{}{}%
{\bfseries}{}%
{\newline}{}%
\theoremstyle{break}
\newtheorem{thm}{Theorem}[section]
\newtheorem{defn}[thm]{Definition}
\newtheorem{eg}[thm]{Example}
\newtheorem{cl}[thm]{Claim}
\newtheorem{cor}[thm]{Corollary}
\newtheorem{fact}[thm]{Fact}
\newtheorem{rem}[thm]{Remark}
\newtheorem{prob}{Problem}[section]

\makeatletter
\newenvironment{pr}[1][\proofnam]{\par
\topsep6\p@\@plus6\p@ \trivlist
\item[\hskip\labelsep{\itshape #1}\@addpunct{\bfseries}]\ignorespaces
}{%
\endtrivlist
}
\newcommand{\proofnam}{\underline{Proof.}}
\makeatother


% my command

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}

\newcommand{\eq}[1]{Eq. \eqref{#1}}
\newcommand{\theorem}[1]{Thm. \ref{#1}}
\newcommand{\definition}[1]{Def. \ref{#1}}
\newcommand{\proposition}[1]{Prop. \ref{#1}}
\newcommand{\example}[1]{e.g.\ref{#1}}
\newcommand{\claim}[1]{Cl. \ref{#1}}
\newcommand{\corolary}[1]{Cor. \ref{#1}}
\newcommand{\remark}[1]{Rem. \ref{#1}}
\newcommand{\problem}[1]{Prob. \ref{#1}}
\newcommand{\slashed}[1]{#1\!\!\!/}
\renewcommand{\O}{\mathcal{O}}


% number

%\makeatletter
%\@addtoreset{equation}{section}
%\makeatother
%\numberwithin{equation}{section}
%\renewcommand{\thefootnote}{\roman{footnote}.}
%\renewcommand{\appendixname}{Appendix }

\title{ブラックホールの情報喪失問題}
\author{Yuji Tachikawa}
\date{\today}

\begin{document}
	\maketitle
	\begin{abstract}
			一般相対論，熱統計力学，量子力学の三つのそれぞれには自己矛盾はないが，三つを組み合わせると矛盾しているように思われる．この例がブラックホールの情報喪失問題である．このような状況は現在の理論物理では珍しい．

			一般相対論によると，とても重くて小さいものは光も吸い込むブラックホールとよばれる天体になる\cite{Schwarzschild:1916uq}．そのブラックホールを量子力学的に扱うと熱的な放射があることがわかる\cite{Hawking:1974rv}．
			ブラックホールは熱的な放射によりエネルギーを失い，やがて消滅すると思われている．

			さて，ブラックホールは古典一般相対論では何を圧縮してつくっても全質量$M $にしかよらない．Hawking輻射も$M $にしかよらない．蒸発すると，もともと何でできていたかという情報が失われてしまう．ところが，量子力学では原理的に情報は失われないはずである．これがブラックホールの情報喪失問題である．

			この問題は現時点でも解決されておらず，本稿では一体どういう問題なのか理解することを目標にする．
	\end{abstract}
	\tableofcontents
	\input{lec3}
	\input{lec4}
	\input{lec5}
	\bibliography{komaba}
	\bibliographystyle{ytamsalpha}
	%\bibliographystyle{ytamsbeta}
\end{document}

